---
title: >-
    بخش ۲۳ - سلمان ساوجی
---
# بخش ۲۳ - سلمان ساوجی

<div class="n" id="bn1"><p>سلمان ساوجی - رحمه الله تعالی، وی شاعر فصیح و سخن گزار بلیغ است در سلاست عبارات و دقت اشارات بی نظیر افتاده است در جواب استادان قصاید دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>بعضی از اصل خوبتر و بعضی فروتر و بعضی برابر و وی را معانی خاصه بسیار است و بسیاری از معانی استادان را بتخصیص کمال اسماعیل، در اشعار خود ایراد کرده، و چون آن صورت خوبتر و اسلوب مرغوبتر واقع شده محل طعن و ملامت نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>معنی نیک بود شاهد پاکیزه بدن</p></div>
<div class="m2"><p>که به هر چند در او جامه دگرگون پوشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کسوت عار بود باز پسین خلعت او</p></div>
<div class="m2"><p>گرنه در خوبیش از بیشتر افزون پوشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هنر است آنکه کهن خرقه پشمین ز برش</p></div>
<div class="m2"><p>بدر آرند و در او اطلس و اکسون پوشند</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و وی را دو کتاب مثنوی است: یکی جمشید و خورشید و در آن چندان تکلف کرده که آن را از چاشنی شاعری بیرون برده است و دیگر فراقنامه و آن کتابی بدیع و نظمی لطیف است، و غزلیات وی نیز بسیار است مطبوع و مصنوع، اما چون از چاشنی عشق و محبت که مقصود از غزل است خالی است طبع ارباب ذوق بر آن اقبال نمی نماید و از جمله مقطعات وی است این چند بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کنار حرص دلا پر کجا توانی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو از طمع که سه حرف میان تهی افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>عزیز من در درویشی و قناعت زن</p></div>
<div class="m2"><p>که خواری از طمع و عزت از قناعت زاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر بلغزد پای توانگری سهل است</p></div>
<div class="m2"><p>سعادت سر درویشی و قناعت باد</p></div></div>